<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="65"><page Index="1"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="2"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="3"><![CDATA[Kata Pengantar
                                               KATA PENGANTAR




                       Puji syukur kami panjatkan ke hadirat Tuhan Yang Maha Esa
               atas  karunia-Nya  sehingga  Basic  Marketing  Book  pada  elemen
               Perilaku Konsumen ini dapat terselesaikan dengan baik.


                       Basic Marketing Book Elemen Perilaku Konsumen ini disusun
               sesuai  Kurikulum  Merdeka  yang  disempurnakan  dengan  tujuan
               memberikan  wawasan  peserta  didik  secara  langsung  dalam

               pembelajaran berbasis kegiatan. Pembuatan Basic Marketing Book
               ini  diharapkan  dapat  membentuk  peserta  didik  dalam  menyajikan
               gagasan,         pengetahuan          konkret       maupun  abstrak,             berlatih

               menyelesaikan permasalahan nyata, serta berfikir kritis, kreatif, dan
               inovatif.

                       Perilaku Konsumen adalah materi yang menjelaskan tentang

               faktor-faktor  yang  mempengaruhi  perilaku  konsumen  dalam
               keputusan pembelian barang dan jasa, mengidentifikasi sinyal-sinyal
               calon  pelanggan  agar  dapat  mewujudkan  kepuasan  pelanggan,

               serta  mampu  menentukan  bahasa  pemasaran  yang  tepat  agar
               pelanggan  tertarik  dan  puas  membeli  barang  dan  jasa  yang
               dipasarkan.


                       Penulis  berharap  kritik  dan  saran  yang  bersifat  membangun
               dari semua pihak yang membaca dan menggunakan modul ini untuk
               bahan  pemebelajaran.  Semoga  modul  ini  dapat  bermanfaat  bagi

               semua pihak.

                       Selamat belajar, terimakasih….






                                                                     Malang, 06 Desember 2023






                                                                                                Penulis






                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="4"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="5"><![CDATA[Daftar Isi





               KATA PENGANTAR ........................................................................................ iii



               DAFTAR ISI ..................................................................................................... v



               PETA KEDUDUKAN MODUL ........................................................................... vi



               PENDAHULUAN .............................................................................................. 1


                   A. Deskripsi .............................................................................................. 2

                   B.  Petunjuk Penggunaan Modul ............................................................... 2

                   C.  Capaian Pembelajaran .......................................................................... 3

                   D. Tujuan Pembelajaran ............................................................................ 3



               MATERI PEMBELAJARAN ................................................................................ 7


                   A. Perilaku Konsumen .............................................................................. 7

                   B.  Sinyal-Sinyal Pelanggan ...................................................................... 23


                   C.  Komunikasi Pemasaran ...................................................................... 39














                       Evaluasi                       Glosarium                   Daftar Rujukan





                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="6"><![CDATA[Peta Kedudukan Modul
















































































                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="7"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="8"><![CDATA[A. Deskripsi


                         Lingkup  pembelajaran  meliputi  pemahaman  tentang  Perilaku

                konsumen  dalam  pembelian  barang  dan  jasa,  serta  mengenali  sinyal-

                sinyal calon pelanggan agar dapat menyusun rencana yang dilakukan
                         mengomunikasikan produk dan merek mereka. Pada elemen ini,
                untuk

                pendekatan pembelajaran lebih menekankan pada cara belajar peserta
                didik   aktif  yang  mengembangkan  keterampilan  proses,  yaitu  dengan
                melibatkan keterampilan-keterampilan kognitif atau intelektual, manual,

                dan sosial.



                        Lingkup  pembelajaran  meliputi  pemahaman  tentang  Perilaku

                konsumen dalam pembelian barang dan jasa, serta mengenali sinyal-sinyal

                   B. Petunjuk Penggunaan
                calon  pelanggan  agar  dapat  menyusun  rencana  yang  dilakukan  untuk

                mengomunikasikan  produk  dan  merek  mereka.  Pada  elemen  ini,

                pendekatan pembelajaran lebih menekankan pada cara belajar peserta didik

                   . Sebelum mempelajari e-modul ini, perhatikan dan ikuti tata cara serta
                aktif yang mengembangkan keterampilan proses, yaitu dengan melibatkan

                petunjuk mempelajarinya.
                keterampilan-keterampilan kognitif atau intelektual, manual, dan sosial.

                   1.  Penggunaan Bagi Siswa

                         •  Pelajari  petunjuk  yang  disediakan  dalam  e-modul  ini  dengan
                       Lingkup  pembelajaran  meliputi  pemahaman  tentang  Perilaku
                           cermat dan teliti.

                konsumen dalam pembelian barang dan jasa, serta mengenali sinyal-sinyal
                       •  Bacalah  dengan  cermat  deskripsi  singkat  serta  tujuan

                calon  pelanggan  agar  dapat  menyusun  rencana  yang  dilakukan  untuk
                           pembelajaran mengenai e-modul.

                mengomunikasikan  produk  dan  merek  mereka.  Pada  elemen  ini,
                       •  Pahami setiap materi yang disediakan dengan cermat dan teliti.

                pendekatan pembelajaran lebih menekankan pada cara belajar peserta didik
                       •  Perhatikan gambar dan video yang disediakan guna membantu

                aktif yang mengembangkan keterampilan proses, yaitu dengan melibatkan
                           dalam pemahaman materi

                keterampilan-keterampilan kognitif atau intelektual, manual, dan sosial.
                         •  Kerjakan soal pada menu evaluasi
                   2.  Penggunaan Bagi Guru

                       a.  Pahami petunjuk penggunaan e-modul ini
                        Lingkup  pembelajaran  meliputi  pemahaman  tentang  Perilaku
                       b.  Pahami istilah-istilah yang terdapat pada glosarium
                konsu   men dalam pembelian barang dan jasa, serta mengenali sinyal-sinyal
                       c.  Pahami tujuan dari setiap pembelajaran
                calon    pelanggan  agar  dapat  menyusun  rencana  yang  dilakukan  untuk


                mengomunikasikan  produk  dan  merek  mereka.  Pada  elemen  ini,
                pende   katan pembelajaran lebih menekankan pada cara belajar peserta didik

                aktif yang mengembangkan keterampilan proses, yaitu dengan melibatkan


                        mpilan-keterampilan kognitif atau intelektual, manual, dan sosial.
                ketera
                   . Sebelum mempelajari e-modul ini, perhatikan dan ikuti tata cara serta
                petunjuk mempelajarinya.
                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2
                   3.  Penggunaan Bagi Siswa

                       •  Pelajari  petunjuk  yang  disediakan  dalam  e-modul  ini  dengan]]></page><page Index="9"><![CDATA[C. Capaian Pembelajaran


                          Pada  akhir  fase  E  peserta  didik  mampu  menjelaskan  tentang

                 faktor-faktor yang memengaruhi perilaku konsumen dalam keputusan

                 pembelian  barang  dan  jasa,  mengidentifikasi  sinyal-sinyal  calon

                 pelanggan agar dapat mewujudkan kepuasan pelanggan, serta mampu
                 menentukan bahasa pemasaran yang tepat agar pelanggan tertarik dan

                 puas membeli barang dan jasa yang dipasarkan.







                   D. Tujuan Pembelajaran


                 Setelah mempelajari modul ini, peserta didik diharapkan dapat:

                 1.  Siswa dapat menjelaskan teori perilaku konsumen

                 2.  Siswa dapat mengidentifikasi sinyal-sinyal calon pelanggan

                 3.  Siswa  dapat  menyusun  rencana  yang  bisa  dilakukan  untuk
                     mengkomunikasikan produk dan merek.
































                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="10"><![CDATA[MATERI PEMBELAJARAN












































                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="11"><![CDATA[MATERI PEMBELAJARAN 1

                                            PERILAKU KONSUMEN
























                   A. Perilaku Konsumen



                       Perilaku  Konsumen  merupakan  sebuah  proses  yang  berkaitan
               dengan proses pembelian. Pada proses pembelian ini, konsumen akan

               melakukan  pencarian,  penelitian,  dan  pengevaluasian  pada  produk
               maupun jasa yang akan dibeli. Memahami perilaku konsumen merupakan
               salah  satu  strategi  bisnis  yang  dapat  diterapkan  dalam  sebuah  bisnis
               barang maupun jasa.

























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="12"><![CDATA[1. Pengertian Perilaku Konsumen


                       Perilaku Konsumen adalah ilmu yang mempelajari perilaku individu
               atau  organisasi  terhadap  sebuah  produk.  Perilaku  konsumen  meliputi
               keputusan  konsumen  mengenai  produk  apa  yang  dibeli,  jadi  membeli

               atau  tidak,  kapan  akan  membeli,  dimana  tempat  membelinya  dan
               bagaimana  cara  membelinya,  serta  bagaimana  cara  mendapatkan
               barangnya dan dengan cara apa membayarnya (cash atau kredit).


                       Konsumen yang dimaksud disini dapat berupa konsumen individu
               dan  konsumen  kelompok  atau  organisasi.  Konsumen  individu  adalah
               seseorang pembeli produk barang atau jasa untuk digunakan sendiri atau
               digunakan  anggota  keluarga  lain.  Konsumen  organisasi  meliputi

               organisasi  bisnis,  yayasan,  lembaga  sosial,  dan  kantor  pemerintahan
               yang membeli produk barang atau jasa untuk kepentingan organisasinya.
               Adapun definisi perilaku konsumen menurut para ahli dijelaskan sebagai

               berikut:

               a.  Engel, Blackwell, Miniard
                   Perilaku  konsumen  adalah  perilaku  produk  dan  layanan,  termasuk

                   proses  pengambilan  keputusan  yang  memulai  dan  mengeksekusi
                   perilaku pembelian. Tindakan secara langsung terlibat dalam proses
                   tidak     mendapatkan,         mengkonsumsi,          atau      membuang         atau
                   menggunakan produk atau layanan.

               b.  The American Marketing Association
                   Perilaku  konsumen  adalah  proses  dimana  orang  bertukar  aspek

                   kehidupan  mereka,  berbagi  interaksi  dinamis  dari  pengaruh  dan
                   kesadaran, perilaku dan lingkungan.






                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="13"><![CDATA[c.  Mowen
                   Perilaku  konsumen  adalah  tindakan  seseorang  mendapatkan,

                   mengkonsumsi, atau membuang suatu produk atau layanan selama
                   proses pembelian.
               d.  Schiffman dan Kanuk

                   Perilaku  konsumen  adalah  proses  dikonsumsi  oleh  pembeli  dalam
                   menemukan,           membeli,       menggunakan,            mengevaluasi,         dan
                   menindaklanjuti  ide  yang  diharapkan  untuk  mengkonsumsi  suatu

                   produk atau layanan, serta kebutuhan individu.







                                                      link youtube:
                                        https://youtu.be/j0ZR8z-l_EQ?si=6Fd9VMeOLNxdFnic













                 2. Jenis Perilaku Konsumen


                       Konsumen merupakan pelaku ekonomi yang melakukan kegiatan

               konsumsi.  Konsumen  membeli  atau  menggunakan  suatu  produk  baik
               barang  maupun  jasa.  Dalam  melakukan  kegiatannya  akan  terlihat
               perilaku  yang  dilakukannya,  perilaku  ini  lebih  dikenal  dengan  perilaku

               konsumen. Adapun jenis perilaku konsumen sebagai berikut:
















                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="14"><![CDATA[Jenis-jenis Perilaku Konsumen

               a.  Perilaku Konsumen Rasional

                   Dalam melakukan konsumsi, konsumen melakukannya dengan pikiran
                   dan  pertimbangan  yang  rasional.  Konsumen  yang  memaparkan
                   berbagai  aspek  konsumen  umum  seperti:  Kebutuhan  primer,
                   kebutuhan mendesak, dan kegunaan produk dari konsumen tersebut.

                   Suatu  kegiatan  konsumsi  dikatakan  rasional  jika  beberapa  hal  ini
                   diperhatikan.
                    1) Produk yang yang digunakan atau dikonsumsi dapat memberikan

                       kepuasan dan nilai guna yang lebih dari produk lain.
                    2) Produk  merupakan  kebutuhan  kosnumen  dan  buka  keinginan
                       semata.

                    3) Kualitas produk terjamin, baik dan dapat dipertimbangkan.
                    4) Harga  produk  sesuai  dengan  kemampuan  konsumen  sehingga
                       konsumen dapat mempertumbagkan untuk membelinya.


               b. Perilaku Konsumen Irasional
                   Dalam melakukan kegiatan konsumsi, konsumen juga dapat bertindak
                   irasional. Suatu perilaku dapat dikatakan irasional apabila konsumen
                   melakukan pembelian produk tanpa memikirkan kegunaan dari produk
                   tersebut.  sebuah  kegiatan  dapat  dikatakan  irasional  ketika  hal-hal

                   berikut terjadi :
                    1) Konsumen membeli produk karena tertarik ada promosi iklan. Hal
                       ini bukan hanya berdasarkan kebutuhan.

                    2) Konsumen  hanya  ingin  dan  mau  menggunakan  produk  dengan
                       brand terkenal saja.
                    3) Konsumen membeli produk untuk gengsi atau prestise semata.







                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="15"><![CDATA[Untuk lebih memahami perbedaan perilaku konsumen rasional dan
                    irasional, silahkan tonton video di bawah ini:









                                                    Link youtube


                               https://youtu.be/D56rgsaDUko?si=KzSM19deGhYNmhiS












                 3.  Faktor-Faktor yang Mempengaruhi Perilaku Konsumen



                       Perilaku konsumen merupakan serangkaian proses yang dilakukan
               calon pembeli terhadap suatu produk. Konsumen dalam berperilaku tentu
               terdapat  suatu  produk.  Konsumen  dipengaruhi  oleh  beberapa  faktor

               sebagai berikut.

               a.  Faktor Budaya
                   Budaya  mengacu  pada  seperangkat  nilai,  gagasan,  artefak,  dan
                   simbol yang bemakna yang daat membantu individu berkomunikasi,
                   membuat  tafsiran,  dan  melakukan  evaluasi  sebagai  anggota

                   masyarakat. Faktor budaya yang melekat dalam diri seseorang dapat
                   memberikan  pengaruh  seseorang  dalam  bersikap  dan  mengambil
                   keputusan.
                   Adapun  beberapa  unsur  yang  dapat  mempengaruhi  perilaku
                   konsumen dalam pembelian suatu produk sebagai berikut.
















                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="16"><![CDATA[Gambar Supermarket Menjelang Imlek

                   1) Budaya

                       Faktor kebudayaan sangat berpengaruh secara luas dan mendalam

                   terhadap perilaku konsumen. Seseorang mendapatkan nilai, persepsi,
                   preferensi,  dan  perilaku  dari  keluarganya  dan  lembaga-lembaga
                   penting lain sehingga seseorang berperilaku dengan dasar niai dari

                   budayanya.

                   2) Sub-budaya

                       Budaya terdiri atas beberapa sub-budaya. Sub-budaya terdiri atas
                   kebangsaan, agama, ras, dan wilayah geografis. Terdapat bayak sub-

                   budaya yang membentuk segmen pasar potensial. Dalam hal ini, sub-
                   budaya  dimanfaatkan  oleh  pemasar  untuk  merancang  produk  dan
                   program  pemasaran  yang  disesuaikan  dengan  kebutuhan  segmen

                   pasar. Contohnya yaitu hari raya idul fitri, hari raya imlek, dan natal.






















                                             Gambar Supermarket Menjelang Lebaran






                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="17"><![CDATA[3) Kelas Sosial

                       Kelas sosial terdiri atas beberapa anggota. Masing-masing kelas
                   sosial  cenderung  berperilaku  hampir  sama  satu  dengan  yang  lain.

                   Kelas  sosial  ditandai  oleh  sejumlah  variabel,  yaitu  pendidikan,
                   pekerjaan, penghasilan, wilayah tempat tinggal, cara berbusana, dan
                   cara berbicara. Kelas sosial ini juga dapat memengaruhi daya beli dan
                   minat anggota kelas tersebut terhadap suatu produk
















               b. Faktor Sosial
                   Selain faktor budaya, perilaku konsumen juga dipengaruhi oleh faktor
                   sosial. Faktor sosial terdiri atas kelompok acuan, keluarga, serta peran
                   dan status sosial. Adapun beberapa unsur dalam faktor sosial yang

                   dapat  memengaruhi  perilaku  konsumen  dalam  pembelian  suatu
                   produk sebagai berikut.


                    1) Kelompok Acuan

                       Seorang  individu  terdiri  atas  semua  kelompok  yang  memiliki
                    pengaruh  langsung  maupun  tidak  langsung  terhdap  sikap  individu

                    tersebut.  Kelompok  yang  memiliki  pengaruh  langsung  terhadap
                    seseorang  disebut  dengan  kelompok  keanggotaan.  Terdapat
                    beberapa cara kelompok acuan memengaruhi konsumen, yaitu norma
                    kelompok, nilai, informasi, dan tekanan untuk menyesuaikan.


                    2) Keluarga

                       Keluarga  adalah  suatu  kelompok  masyarakat  terkecil  yang

                    perilakunya saling memengaruhi antar anggota satu dengan yang lain.
                    Keluarga  juga  merupakan  acuan  seseorang  dalam  mengambil
                    keputusan  membeli  suatu  produk.  Terdapat  dua  keluarga  dalam





                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="18"><![CDATA[kehidupan pembeli yaitu keluarga orientasi dan keluarga prokreasi.
                    Keluarga  orientasi  terdiri  atas  orang  tua  dan  saudara  kandung,

                    sedangkan  keluarga  prokreasi  terdiri  atas  pasangan  dan  sejumlah
                    anak.

                    3) Peran dan status sosial


                       Setiap individu tentu banyak berpartisipasi dalam banyak kelompok
                    semasa  hidupnya.  Kelompok  ini  dapat  berupa  klub,  organisasi,
                    komunitas, dan sebagainya. Hal ini tidak terlepas dari hakikat manusia

                    sebagai  makhluk  sosial.  Kedudukan  seseorang  dalam  kelompok
                    dapat ditentukan berdasarkan peran dan status. Peran yaitu kegiatan
                    yang diharapkan akan dilakukan oleh seseorang. Dari masing-masing
                    peran tersebut akan menghasilkan status.


               Untuk lebih memahami faktor sosial dalam perilaku konsumen, silahkan
               tonton video di bawah ini:










                                                          Link video:

                                  https://youtu.be/ABMzz3b3eoQ?si=CC5raaJRcRSawKIb


























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="19"><![CDATA[c.  Faktor Personal atau Pribadi
                       Faktor  pribadi  yang  dimaksud  di  sini  yaitu  karakteristik  seorang

                   individu  dalam  membeli  suatu  produk.  Karakteristik  faktor  personal
                   akan dijelaskan sebagai berikut.


                    1) Usia dan tahap siklus hidup

                        Usia  sangat  memengaruhi  kebutuhan  seseorang  akan  jenis
                    makanan, pakaian, dan perlengkapan hidup. Oleh karenanya, perilaku

                    konsumen terhadap suatu produk sangat dipengaruhi oleh usia dan
                    tahapan  hidup  manusia.  Konsumsi  terhadap  suatu  produk  juga
                    dibentuk  oleh  siklus  hidup  keluarga.  Contohnya,  seseorang  akan
                    membeli  makanan  bayi  di  tahun  awal  masa  hidupnya,  kemudian

                    beragam makanan dikonsumsi ketika tumbuh dewasa dan berbeda
                    jenis makanan lagi ketika tua.
























                    2) Gaya hidup

                        Gaya  hidup  adalah  cara  hidup  yang  diidentifikasikan  oleh

                    bagaimana  seorang  individu  menghabiskan  waktu,  apa  yang
                    dianggap  penting  dalam  lingkungannya,  dan  apa  yang  dipikirkan
                    tentang  diri  sendiri  dan  dunia  sekitarnya.  Pola  atau  gaya  hidup
                    seseorang diekspresikan dalam aktivitas, minat, dan opininya. Gaya

                    hidup menggambarkan keseluruhan diri seseorang yang berinteraksi
                    dengan lingkungannya. Dalam hal ini, tentu gaya hidup berkaitan erat
                    dengan cara individu mengonsumsi atau menggunakan suatu produk.







                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="20"><![CDATA[3) Pekerjaan dan lingkungan ekonomi

                        Pekerjaan seorang dapat memengaruhi pola konsumsinya. Dalam

                    hal  ini,  pemasar  atau  perusahaan  berusaha  mengidentifikasi
                    kelompok  profesi yang  memiliki  minat  atas  produk tersebut.  Hal  ini
                    dilakukan  agar  terjadi  kesesuaian  antara  produk  yang  diproduksi
                    dengan kelompok profesi.


                    4) Kepribadian dan konsep diri konsumen

                        Kepribadian adalah karakteristik bawaan psikologis manusia yang
                    membedakan  dirinya  dengan  orang  lain.  Kepribadian  dijelaskan

                    dengan  menggunakan  karakteristik,  seperti  kepercayaan  diri,
                    dominasi,      otonomi,       kehormatan,        kemampuan          bersosialisasi,
                    pertahanan  diri,  dan  kemampuan  beradaptasi.  Keputusan  memilih

                    suatu produk juga dipengaruhi oleh pribadi konsumen masing-masing,
                    baik kebutuhan atau keinginan konsumen tersebut.

               Untuk  lebih  memahami  faktor  personal  dalam  perilaku  konsumen,
               silahkan tonton video di bawah ini:








                                                    Link youtube:

                          https://youtu.be/RRTD-xoIup4?si=xeO7M3UPbw21qtvS









                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="21"><![CDATA[d. Faktor Psikologis
                   Keputusan individu untuk membeli suatu produk juga dipengaruhi oleh

                   faktor  psikologis.  Faktor  psikologis  adalah  dorongan  dari  diri
                   seseorang  yang  memengaruhi  pemilihan  sesuatu  berdasarkan
                   kesesuaian  terhadap  produk,  keinginan  untuk  memiliki  produk,  dan
                   kemudahan  penggunaan  produk  tersebut  dibanding  dengan  produk
                   lain.
                    1) Motivasi


                        Motivasi  adalah  dorongan  yang  membuat  seorang  individu
                    melakukan suatu tindakan tertentu. Pengertian lain dari motivasi yaitu
                    kebutuhan.  yang  memadai  untuk  mendorong  seseorang  bertindak.

                    Dalam  hal  ini,  motivasi  merupakan  dorongan  yang  menyebabkan
                    konsumen melakukan pembelian terhadap suatu produk.

                    2) Persepsi


                        Persepsi  adalah  proses  yang  digunakan  seorang  individu  untuk
                    memilih,  mengorganisasi,  dan  menginterpretasi  informasi  untuk
                    menciptakan  gambaran  dan  pemahaman  tentang  dunia  atau

                    lingkungan. Persepsi konsumen terhadap suatu produk akan menjadi
                    pertimbangan konsumen dalam menentukan pilihan produk yang akan
                    dibeli. Apabila persepsi yang dimiliki konsumen tinggi, konsumen akan
                    tertarik dan mengevaluasi informasi yang didapat mengenai produk

                    tersebut untuk kemudian membelinya.

                    3) Pembelajaran


                        Pembelajaran merupakan perubahan perilaku individu yang timbul
                    dari  pengalaman  yang  didapat.  Pembelajaran  dihasilkan  melalui
                    pendorong,  rangsangan,  isyarat  bertindak,  tanggapan,  dan
                    penguatan.  Dalam  hal  ini,  pembelajaran  merupakan  proses  belajar

                    oleh  konsumen,  baik  dari  pengalaman  penggunaan  suatu  produk
                    maupun dari pemahaman konsumen dari suatu media. Hal ini dapat
                    memengaruhi  perubahan  persepsi  konsumen  dan  berujung  pada

                    perubahan tindakan konsumen.









                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="22"><![CDATA[4) Keyakinan dan sikap

                        Keyakinan  adalah  gambaran  pemikiran  yang  dianut  seseorang

                    tentang suatu hal. Sikap adalah evaluasi, perasaan emosional, dan
                    tindakan dari seseorang terhadap suatu objek atau gagasan. Dalam
                    hal ini, keyakinan konsumen akan suatu produk akan memengaruhi

                    sikap konsumen terhadap produk tersebut. Sikap yang dimaksud di
                    sini dapat berupa konsumen membeli produk yang diyakininya.

               Untuk  lebih  memahami  faktor  psikologis  dalam  perilaku  konsumen,

               silahkan tonton video di bawah ini:








                                                          Link:

                           https://youtu.be/IsXl6-OQyLM?si=LuNK1EfLOyqq81xs













                 4.  Teori Perilaku Konsumen





























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="23"><![CDATA[Teori  perilaku  konsumen  adalah  ilmu  yang  mempelajari  tentang
               tindakan seseorang terhadap sebuah produk, brand, atau perusahaan.

               Ilmu ini juga membahas tentang proses pengambilan keputusan untuk
               menghabiskan uang, waktu, dan tenaga oleh konsumen. Adapun teori-
               teori  yang  membahas  perilaku  konsumen  terdiri  atas  empat  macam

               dijelaskan sebagai berikut

               a.  Teori ekonomi mikro
                   Menurut  teori  ekonomi  mikro  keputusan  konsumen  untuk  membeli

                   merupakan hasil perhitungan ekonomis rasional secara sadar. Teori ini
                   beranggapan  bahwa  setiap  konsumen  akan  selalu  berupaya  untuk
                   memperoleh kepuasan yang maksimal. Seorang pembeli akan selalu

                   berusaha  menggunakan  barang-barang  yang  memang  memiliki
                   kegunaan atau memberikan kepuasan paling banyak sesuai dengan
                   selera dan harga yang relatif.
               b. Teori psikologis

                   Teori  psikologis  ini  mendasarkan  diri  pada  faktor-faktor  psikologis
                   individu yang selalu dipengaruhi oleh kekuatan-kekuatan lingkungan.
                   Dalam  teori  psikologis  pembahasan  mengenai  perilaku  konsumen

                   sangat kompleks dan rumit. Hal ini karena proses mental tidak dapat
                   diamati dan dilihat secara langsung.
               c.  Teori sosiologis

                   Teori  ini  lebih  fokus  pada  hubungan  dan  pengaruh  antara  individu-
                   individu yang dikaitkan dengan perilaku individu-individu tersebut. Jadi,
                   pada teori ini lebih mengutamakan perilaku kelompok bukan perilaku

                   individu.  Analisis  perilaku  manusia  lebih  diarahkan  pada  kegiatan
                   kelompok, seperti keluarga, teman, rekan kerja, dan organisasi. Hal ini
                   karena manusia dipandang selalu menyesuaikan diri dengan norma
                   umum di lingkungannya.

               d. Teori antropologis
                   Teori ini fokus pada perilaku pembeli dari suatu kelompok masyarakat

                   terutama  pada  ruang  lingkup  yang  luas.  Ruang  lingkup  ini  meliputi
                   kebudayaan, sub-kebudayaan, dan kelas-kelas sosial. Hal ini karena
                   faktor-faktor      tersebut      memainkan          peranan       penting      dalam
                   pembentukan sikap dan merupakan petunjuk mengenai nilai-nilai yang

                   akan dianut oleh seorang konsumen.






                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="24"><![CDATA[Ini yt

                                 https://youtu.be/a9_du6b2834?si=OkJYWXdxnQkliuZW


















                 5.  Pentingnya Memahami Perilaku Konsumen
                  6.

                       Karakteristik  konsumen  berbeda-beda  sehingga  pembisnis  yang

               baik  harus  bisa  memahaminya,  karena  hal  ini  sangat  berpengaruh
               terhadap  penjualan,  semakin  bisa  memahami  perilaku  konsumen
               semakin orang-orang ingin berbelanja di usaha yang kita miliki, karena

               dapat memberikan tanggapan yang tepat dan benar terhadap konsumen-
               konsumen  itu.  Untuk  mengetahui  cara-cara  memahami  perilaku
               konsumen perhatikan hal-hal berikut:


               a.  Mengenali siapa konsumen
                   Hal yang paling utama yaitu harus dapat mengenali siapa konsumen
               kita  dengan  tepat,  agar  dapat  memahami  dengan  benar  perilaku

               konsumen itu. Apalagi di era serba digital seperti sekarang ini, konsumen
               semakin  bermacam-macam.  Cara  untuk  bisa  memahami  perilaku
               konsumen  dapat  dilihat  melalui  psikografis  dan  demografis.  Bisa  juga
               dengan cara menganalisa konsumen dimulai dari jenis kelamin, status

               sosial, dan pekerjaannya.





                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="25"><![CDATA[b. Mengenali apa yang konsumen inginkan

                   Hal  yang  kedua  yaitu  harus  dapat  mengetahui  kebutuhan  dan  apa

               yang diinginkan konsumen, hal ini sangat penting karena dapat membuat
               konsumen merasa senang hati karena hal ini bisa membantu masalah
               mereka.  Untuk  mengetahui  hal  itu  dapat  diketahui  melalui  perilaku

               konsumen  tersebut,  Bagaimana  mudahkan?  Dengan  mengetahui  dan
               memahaminya, kita bisa membuat konten untuk kebutuhan konsumen.
               Jika konsumen itu sudah terpikat dengan konten yang dibuat dan berikan

               untuknya,  maka  dapat  secara  mudah  untuk  memberikan  pemahaman
               tentang  produk  yang  ditawarkan  dan  bisa  membantu  menyelesaikan
               masalah konsumen itu.

               c.  Mengetahui persepsi konsumen terhadap produk


                   Hal yang ketiga harus pintar dalam mencari tahu bagaimana persepsi
               konsumen itu terhadap produk. Caranya misal dengan melakukan survei,
               dengan cara ini akan mendapat feedback yang berarti untuk dianalisa.

               dengan  mengetahui  informasi  tersebut  hal  ini  sangat  bermanfaat  bagi
               para  pembisnis.  Hal  ini  juga  dapat  membuat  kita  untuk  menyesuaikan
               cara  berkomunikai  dengan  konsumen  itu.  Tak  hanya  itu,  juga  harus

               mengenali  pengalaman  konsumen  terhadap  produk  seperti  adakah
               keluhannya atau semacam lainnya.









                                                      Link youtube:

                              https://youtu.be/pJ1STDLi3Yo?si=qnKutoq-pgg90uyq

















                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="26"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="27"><![CDATA[MATERI PEMBELAJARAN 2

                                       SINYAL-SINYAL PELANGGAN
























                   B. Sinyal-Sinyal Pelanggan




                       Sinyal  merupakan  tanda  atau  isyarat.  Sinyal  calon  pelanggan
               adalah persetujuan atau tidaknya konsumen untuk melakukan pembelian
               terhadap  suatu  produk.  Dalam  hal  ini,  dimaksudkan  pemasar  untuk

               mengidentifikasi  atau  mengenali  sinyal  atau  isyarat  keputusan  calon
               konsumen  dalam  melakukan  pembelian  produk,  baik  berupa  barang

               maupun  jasa.  Sinyal  calon  pelanggan  dapat  diketahui  dari  cara
               berkomunikasi.


















                                               Gambar Memahami Calon Pelanggan






                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="28"><![CDATA[Dalam melakukan konfirmasi keputusan pelanggan, sebelumnya kita
               harus  dapat  mengidentifikasi  sinyal-sinyal  atau  indikasi-indikasi  dari

               bahasa  tubuh  calon  pelanggan.  Selain  itu,  dapat  dilihat  situasi  dan
               kondisinya apakah mengisyaratkan untuk diteruskan tersebut atau tidak.
               Faktor – faktor yang menyebakan kekeliruan menafsirkan sinyal :

                 1) Tidak memahami apa yang dibutuhkan konsumen karena kurangnya
                     komunikasi.
                 2) Memahami kebutuhan pelanggan tetapi tidak menetapkan standar

                     kinerja spesifik.
                 3) Tidak adanya strategi untuk menghilangkan kesenjangan, persepsi
                     yang keliru antara konsumen dengan produsen.
                 4) Tidak membaca bahasa tubuh pelangan

                 5) Tidak ada konfirmasi terhadap keputusan pelanggan



                 1. Komunikasi Calon Pelanggan


                     Komunikasi  adalah  pengiriman  dan  penerimaan  pesan  atau

               informasi antara dua orang atau lebih sehingga pesan yang disampaikan
               dapat  diterima  dan  dipahami.  Komunikasi  dapat  dilakukan  dengan
               berbagai  cara,  antara  lain  komunikasi  lisan,  komunikasi  tulisan,  dan

               komunikasi isyarat. Komunikasi dengan calon pelanggan dapat dipahami
               dengan bahasa verbal pelanggan, pesan nonverbal dari bahasa verbal
               pelanggan, dan bahasa tubuh pelanggan





















                                          Gambar Komunikasi dengan Pelanggan









                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="29"><![CDATA[a.  Bahasa verbal calon pelanggan





















                                                Contoh Komunikasi Verbal

                   Dalam sebuah transaksi penjualan tentu tidak terlepas dari komunikasi
                   verbal  dan  nonverbal.  Komunikasi  verbal  dan  nonverbal  dalam
                   transaksi penjualan dapat dilakukan secara langsung atau tatap muka

                   maupun  secara  tidak  langsung  atau  menggunakan  media,  seperti
                   telepon,  televisi,  dan  komputer.  Pesan  yang  disampaikan  calon
                   pelanggan dengan komunikasi verbal dapat dimengerti langsung oleh

                   pemasar atau penjual.

                   Untuk  lebih  memahami  materi  komunikasi  bahasa  verbal  secara

                   langsung dengan calon pelanggan, silahkan simak video berikut ini:








                                                      Link youtube:

                               https://youtu.be/Tzu6WIyjknc?si=NarSPU2wfPRrZABA















                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="30"><![CDATA[b. Komunikasi non verbal calon pelanggan
                   Pesan  nonverbal  dari  bahasa  verbal  pelanggan  disebut  dengan

                   paralinguistik. Paralinguistik adalah jenis komunikasi yang berkaitan
                   dengan  cara  seseorang  menyampaikan  pesan.  Paralinguistik  dapat
                   menunjukkan bagaimana suatu pembicaraan disampaikan sekaligus

                   menunjukkan  tentang  keadaan  emosi  dan  sikap  seseorang.  Dalam
                   komunikasi  ini  terdapat  beberapa  isyarat  vokal  yang  dapat  diterima
                   oleh  pendengarnya.  Dalam  hal  ini,  isyarat  vokal  diberikan  calon

                   konsumen  dan  diterima  oleh  pemasar.  Adapun  hal-hal  yang  perlu
                   diperhatikan dalam komunikasi ini sebagai berikut.



















                                                 Contoh Komunikasi Non Verbal


                   1) Nada Suara
                       Nada merupakan ungkapan keadaan jiwa atau suasana hati yang
                       memiliki  makna  tersembunyi.  Nada  suara  yang  dapat  ditangkap

                       oleh  pemasar  dari  calon  pelanggan.  Nada  suara  dapat
                       menunjukkan         kesungguhan         atau      ketidaksungguhan          calon
                       pelanggan terhadap produk yang ditawarkan.



























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="31"><![CDATA[2) Volume suara
                       Volume  merupakan  tingkat  kenyaringan  atau  kekuatan  suara.

                       Volume  suara  dapat  diketahui  dari  tinggi  atau  rendahnya  suara.
                       Volume  suara  dapat  menunjukkan  serius  atau  tidaknya  calon
                       pelanggan terhadap barang yang ditawarkan.





















                   3) Kecepatan bicara
                       Kecepatan dalam berbicara diungkapkan jika terdapat hal-hal yang

                       perlu  ditanggapi  dengan  serius  dan  cukup  menaruh  perhatian.
                       Misalnya, calon pelanggan berbicara dengan cepat apabila tertarik

                       untuk  membeli  produk  yang  ditawarkan.  Hal  ini  dapat  diketahui
                       secara langsung.





















                   4) Ritme
                       Ritme  disebut  juga  irama.  Ritme  merupakan  pergantian  panjang

                       pendek,  tinggi  rendah,  dan  keras  lembutnya  nada  atau  bunyi.
                       Pelanggan  lancar  berbicara  dapat  dipastikan  calon  pelanggan
                       tertarik  dengan  barang  yang  ditawarkan.  Namun,  sebaliknya

                       pelanggan  berbicara  dengan  nada  kaku  berarti  kurang  begitu
                       tertarik  dengan  barang  yang  ditawarkan  dan  tidak  tertarik  untuk
                       menanggapinya.



                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="32"><![CDATA[c.  Bahasa tubuh calon pelanggan
                   Sinyal  calon  pelanggan  juga  diketahui  melalui  bahasa  tubuhnya.

                   Bahasa tubuh terbagi menjadi dua yaitu kinesik dan proksemik. Dari
                   pesan yang disampaikan melalui kinesik dan proksemik akan diketahui
                   tertatik  atau  tidaknya  calon  pelanggan  terhadap  produk  yang
                   ditawarkan. Adapun penjelasan kinesik dan proksemik sebagai berikut.


                   1) Kinesik

                       Kinesik adalah suatu pesan yang disampaikan menggunakan gerak
                       tubuh. Misalnya, gerakan anggota tubuh, ekspresi wajah, gerakan
                       mata, ukuran badan, berat badan, dan penampilan sosok diri secara
                       umum. Berikut contoh kinesik dalam kegiatan pemasaran.


                       a) Komunikasi melalui gerakan mata



















                                               Contoh Gerakan Mata Saat Komunikasi

                          Penjual  dapat  menangkap  sikap  dan  perasaan  calon  pembeli
                          dari  gerakan  matanya.  Misalnya,  kontak  mata  langsung

                          menunjukkan ketertarikan dan keseriusan calon pembeli dalam



                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="33"><![CDATA[transaksi jual beli atau terhadap produk yang ditawarkan penjual.
                          Sebaliknya,  jika  calon  pembeli  mengalihkan  pandangannya,

                          artinya  tidak  tertarik  dengan  produk  yang  ditawarkan  atau
                          transaksi jual beli yang sedang berlangsung.


                       b) Komunikasi melalui ekspresi wajah



















                                              Contoh Ekspresi Wajah Saat Komunikasi

                          Ekspresi  wajah  calon  pembeli  atau  pelanggan  yang  cerah

                          dengan  senyuman  dan  disertai  kontak  mata  langsung
                          menunjukkan  calon  pembeli  tertarik  dengan  transaksi  jual  beli
                          tersebut atau dengan produk yang ditawarkan. Sebaliknya, jika
                          calon  pembeli  menampakkan  ekspresi  cemberut,  artinya  tidak

                          tertarik dengan transaksi atau produk yang ditawarkan. Mungkin
                          saja calon pelanggan tidak nyaman atau merasa terganggu.


                       c) Komunikasi melalui gerakan anggota tubuh berupa kepala


















                                              Contoh Gerakan Kepala Saat Komunikasi


                          Calon pembeli yang berbicara pada penjual dengan mengangkat
                          kepalanya menunjukkan bahwa calon pembeli dalam keadaan




                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="34"><![CDATA[santai dan siap atau tertarik untuk melakukan transaksi jual beli.
                          Calon  pembeli  yang  mengangguk  menunjukkan  sikap  setuju

                          atau  membenarkan  kata-kata  penjual.  Calon  pembeli  yang
                          menggerakaan  kepala  ke  kanan  dan  ke  kiri  (menggeleng)
                          menunjukkan  sikap  tidak  setuju  atau  tidak  tertarik  terhadap

                          produk yang ditawarkan.

                       d) Komunikasi melalui gerakan anggota tubuh berupa bahu

















                                                       Contoh Gerakan Bahu

                          Calon pembeli dengan posisi bahu yang dibusungkan ke depan

                          menunjukkan sikap senang, serius, dan mudah terbuka dalam
                          berkomunikasi  dengan  penjual.  Sebaliknya,  calon  pembeli
                          dengan posisi bahu lemas atau melengkung menandakan tidak

                          berminat terhadap produk yang ditawarkan. Mungkin juga calon
                          pembeli tidak ingin mendengarkan informasi dari penjual.

                   Untuk  lebih  memahami  komunikasi  kinesik,  silahkan  tonton  contoh
                   komunikasi kinesik dalam video di bawah ini:






                                                       LinkYotube:


                               https://youtu.be/xIbmQ_DrDE8?si=hx1rstUJXDmKs75f













                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="35"><![CDATA[2) Proksemik
                       Proksemik merupakan salah satu bentuk komunikasi bahasa tubuh.

                       Proksemik  adalah  pesan  bahasa  tubuh  yang  diperoleh  melalui
                       jarak,  zona  atau  posisi  ruang  dalam  berkomunikasi.  Berikut
                       beberapa contoh proksemik.



















                                                    Contoh Proksemik Pelanggan

                       a) Jarak intim
                          Jarak intim adalah jarak antarorang yang berkomunikasi sekitar

                          15-46 cm. Jarak ini merupakan posisi sangat pribadi, dalam hal
                          ini hanya orang-orang terdekatlah yang dapat masuk pada zona
                          ini.  Dalam  dunia  bisnis,  pelanggan  meraba-raba  barang  yang
                          dijual dan cukup dekat dengan penjual.



















                                                    Contoh Jarak Intim Pelanggan

                       b) Jarak pribadi
                          Jarak  pribadi  adalah  jarak  antarorang  yang  berkomunikasi

                          sekitar 46-120 cm. Calon pembeli yang memosisikan diri pada
                          jarak pribadi dengan produk atau penjual, kemungkinan besar
                          calon pembeli tersebut akan melakukan transaksi. Dalam hal ini,





                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="36"><![CDATA[penjual  juga  berperan  penting  dalam  memberikan  memotivasi
                          kepada calon pelanggan dengan baik.


















                                             Contoh Jarak Pribadi Pelanggan dan Penjual

                       c) Jarak sosial
                          Jarak sosial adalah jarak antara orang yang menyampaikan dan

                          menerima pesan sekitar 120-360 cm. Posisi calon pembeli pada
                          zona jarak pribadi ini mengisyaratkan bahwa ada kemungkinan
                          besar  calon  pembeli  tidak  melaksanakan  transaksi  jual  beli.

                          Calon pembeli kemungkinan besar tidak tertarik dengan produk
                          yang ditawarkan.
                       d) Jarak umum

                          Jarak  umum  memiliki  jarak  lebih  jauh  dari  jarak  sosial.  Jarak
                          umum  adalah  jarak  antara  penjual  atau  produk  dengan  calon
                          pembeli  360  cm.  Calon  pembeli  pada  zona  jarak  umum
                          mengisyaratkan bahwa tidak adanya ketertarikan pada produk

                          yang diatawarkan atau transaksi jual belinya

               Untuk  lebih  memahami  materi  sinyal-sinyal  pembelian  pelanggan,
               silahkan tonton contoh tanda-tanda sinyal pembelian customers dalam

               video di bawah ini:





                                                                Ini yt
                                 https://youtu.be/Rc3VCTBYfH0?si=2_yEaTelIhARP-EK











                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="37"><![CDATA[2.  Respon Calon Pelanggan


















                                             Contoh Respon Calon Pelanggan
                       Respons  merupakan  tanggapan  atau  reaksi.  Respons  calon

               pelanggan  yang  berarti  tanggan,  reaksi  atau  jawaban  calon  pelaggan.
               Setiap  konsumen  ketika  melakukan  pembelian  terhadap  suatu  produk
               mempunyai  harapan  tertentu  mengenai  apa  yang  akan  dilakukan  oleh
               produk  atau  jasa  ketika  digunakan.  Respon  dari  calon  pelanggan

               terhadap  penjual  atau  produk  yang  ditawarkan  dapat  berupa  respon
               ucapan, respon sikap, atau respon tindakan.
               a.  Listening respon, yaitu respon mendengarkan dari calon pelanggan

                   terhadap informasi barang yang ditawarkan.
               b.  Action respon, yaitu respon dalam tindakan atau reaksi langsung.
               c.  Teaching  responses,  yaitu  tindakan  komunikator  yang  berperan

                   sebagai  guru  atau  instruktur  seperti  memberikan  informasi,
                   penjelasan, petunjuk, mencontohkan, menasehati, dan sebagainya.
               d.  Sharing respon, yaitu respon yang menekankan pada kebersamaan

                   antara penjual dan pembeli seperti mengenai pemikiran, keyakinan,
                   dan pengalaman yang sama
               Untuk lebih memahami materi respon calon pelanggan, silahkan tonton
               video di bawah ini:





                                                         Ini yt


                                        https://www.youtube.com/watch?v=3UnKeyZ5ZoY










                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="38"><![CDATA[3.  Konfirmasi Calon Pelanggan




















                                         Contoh Konfirmasi Keputusan Pelanggan

                   Konfirmasi keputusan pelanggan adalah upaya yang dilakukan penjual

               untuk memastikan keputusa pembelian atau pembatalan pembelian dari
               calon  pelanggan.  Konfirmasi  keputusan  pelanggan  dapat  diketahui
               secara  langsung  ketika  terjadinya  proses  negosiasi  yang  dapat
               diperhatikan dari bahasa tubuh calon pelanggan. Namun, konfirmasi juga

               membutuhkan waktu apabila dalam proses negosiasi, calon pelanggan
               membutuhkan waktu sehingga penjual harus menanyakan kembali, baik
               melalui surat, telepon, faks, surat elektronik, maupun bertemu langsung

               dengan calon pelaggan.

                   Adapun  beberapa  macam  konfirmasi  keputusan  pelanggan  yang
               diuraikan sebagai berikut.


               a.  Direct  acknowledgement,  yaitu  konfirmasi  dengan  pengungkapan
                   langsung dari calon pembeli yang diterima oleh penjual ketika proses
                   negosiasi.



























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="39"><![CDATA[b. Positive  feeling  yaitu  konfirmasi  dengan  pengungkapan  perasaan
                   positif terhadap produk yang ditawarkan. Hal ini tentunya disampaikan

                   calon pembeli kepada penjual ketika proses negosiasi.




















               c.  Clarifying response yaitu konfirmasi dengan respons calon pembeli
                   yang meminta keterangan lebih lanjut dari penjual mengenai produk

                   yang ditawarkan.






















               d. Agreeing  response  yaitu  konfirmasi  dengan  respon  calon  pembeli
                   yang  memperteguh  keputusannya  (setuju)  terhadap  produk  yang
                   ditawarkan.
























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="40"><![CDATA[e.  Supportive response yaitu konfirmasi dengan respons calon pembeli
                   mengungkapkan pengertian, dukungan, atau memperkuat penjual.






















               Untuk lebih memahami materi konfirmasi keputusan pelanggan, silahkan
               tonton contoh video di bawah ini:












                                                         Ini yt


                             https://youtu.be/sNElZ_YeFk0?si=OUS8YP_LSFc2zZYJ

































                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="41"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="42"><![CDATA[MATERI PEMBELAJARAN 3

                                         KOMUNIKASI PEMASARAN
























                  C.  Komunikasi Pemasaran



                       Keberhasilan  pemasaran  produk  barang  atau  jasa  tentunya
               membutuhkan sebuah peran komunikasi pemasaran untuk memasarkan
               produk barang atau jasa. Proses ini akan berjalan dengan baik apabila

               penjual  atau  komunikator  dapat  memberikan  gambaran  informasi
               mengenai fungsi, manfaat dan kegunaan dari sebuah produk barang atau
               jasa tersebut. untuk diperlukan sebuah konsep atau strategi pemasaran

               yang telah disusun dan direncanakan dengan baik, agar proses tersebut
               dapat berjalan dengan baik dan efektif. Proses yang dilakukan pada saat
               pemasaran disebut juga sebagai proses komunikasi pemasaran.



















                                             Gambar Komunikasi Pemasaran


                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="43"><![CDATA[1.  Proses Komunikasi Pemasaran





















                                          Gambar Proses Komunikasi Pemasaran

                    Proses  Komunikasi  Pemasaran  adalah  sebuah  cara  untuk

               menyampaikan  informasi  mengenai  sebuah  produk  yang  dipasarkan
               kepada orang-orang yang telah dijadikan sebagai target pasar. Dengan
               kata  lain,  Tujuan  Komunikasi  Pemasaran  adalah  untuk  menciptakan
               terjadinya  kegiatan  jual  beli  sebuah  produk  barang  atau  jasa.  Proses

               komunikasi  pemasaran  juga  dapat  diartikan  sebagai  sarana  atau  cara
               untuk  melakukan  pendekatan  secara  persuasif  oleh  produsen  kepada
               pihak  yang  disebut  sebagai  konsumen  untuk  mengembangkan  area

               pasar  dari  sebuah  produk  yang  dihasilkan  oleh  produsen  serta  untuk
               menciptakan loyalitas konsumen.

                    Menurut  Teori  Komunikasi  Pemasaran,  proses  ini  dapat  dilakukan

               dengan menggunakan Elemen Komunikasi Pemasaran seperti:

                 a.  Menggunakan iklan sebagai bagian dari promosi penjualan
                     Iklan  merupakan  segala  bentuk  aktivitas  yang  dilakukan  untuk

                     mempengaruhi  dan  mengarahkan  pikiran  orang  lain  pada  suatu
                     tujuan tertentu dengan menggunakan media tertentu




















                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="44"><![CDATA[Berikut di bawah ini merupakan contoh-contoh iklan:















                       Contoh Iklan pada Produk Chatime                        Contoh Iklan dengan Influencer


















                     Contoh Iklan di Sosial Media Instagram                        Contoh Iklan di Televisi



                 b. Menjalin hubungan dengan konsumen sebagai pembeli produk
                     Menjalin  hubungan  yang  baik  dengan  konsumen  dapat  dilakukan
                     melalui beberapa cara, misalnya customer service, media sosial, dan

                     aktivitas  marketing  lainnya.  Hal  ini  bertujuan  untuk  membangun
                     hubungan  yang  berkelanjutan  dan  menguntungkan  dengan

                     konsumen.




























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="45"><![CDATA[Customer Service dengan Pelanggan

                 c.  Pemasaran langsung seperti mendatangi konsumen
                     Merupakan strategi pemasaran yang dilakukan untuk menghasilkan

                     suatu  kontak  langsung  dengan  pelanggan  tanpa  adanya  pihak
                     perantara  dalam  kegiatan  transaksi  jual  beli  atau  menawarkan
                     produk atau jasa.







































                                            Contoh Sales Jenius Menawarkan Promo


                 d. Pemasaran interaktif menggunakan saluran komunikasi
                     Pemasaran  interaktif  (Interactive  Marketing)  adalah  proses
                     menciptakan  komunikasi  dua  arah  antara  pelanggan  dan  penjual,
                     dimana  pelanggan  berbagi  pandangan,  pilihan,  dan  preferensi

                     tentang produk sehingga pemasar dapat membuatnya lebih baik.




                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="46"><![CDATA[Contoh Pemasaran Interaktif Call Center

                 e.  Pemasaran dari mulut ke mulut serta penjualan personal
                     Pemasaran dari mulut ke mulut (Word of Mouth) merupakan strategi
                     pemasaran  dari  konsumen  untuk  mempromosikan,  menganjurkan

                     produk, membicarakan produk dan menjual produk atau jasa yang
                     telah kita coba kepada konsumen lainnya.





































                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="47"><![CDATA[Word of Mouth (WoM)


                  f.  Penjualan personal
                      Penjualan  personal  (personal  selling)  adalah  suatu  strategi

                      pemasaran  yang  melibatkan  interaksi  langsung  antara  seorang
                      penjual dan calon pembeli.






































                                                    Contoh Personal Selling

                       Namun,  sebelum  melakukan  proses  komunikasi  pemasaran  ada

               baiknya terlebih dahulu memahami beberapa unsur ataupun bauran dari
               setiap  Model  Komunikasi  Pemasaran.  Bauran  Komunikasi  Pemasaran




                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="48"><![CDATA[atau  unsur-unsur  yang  akan  mempengaruhi  sebuah  komunikasi
               pemasaran tersebut antara lain :


                a.  Komunikator disebut sebagai pembicara seperti penjual atau sales
                    promotion  dari  sebuah  produk  barang  atau  jasa  yang  sedang
                    dipasarkan.  Fungsinya  adalah  untuk  memberikan  suatu  informasi

                    mengenai barang atau jasa yang dipasarkan.
                b.  Komunikan disebut juga sebagai pendengar yang berfungsi sebagai
                    orang yang menerima informasi yang disampaikan oleh komunikator.

                    Komunikan juga dapat dikatakan sebagai calon konsumen.
                c.  Pesan  atau  informasi  yang  diberikan  atau  dijelaskan  oleh
                    komunikator  selaku  pembicara  kepada  seorang  komunikan  selaku

                    pendengar atau calon konsumen.
                d.  Media  atau  alat  yang  digunakan  oleh  komunikator  dan  komunikan
                    ketika  terjadinya  proses  pemasaran.  Media  bisa  berupa  Iklan  atau
                    promosi pemasaran lainnya.

                e.  Feedback  atau  umpan  balik  yang  bisa  juga  dikatakan  sebagai
                    pendapat atau jawaban yang diberikan oleh komunikan atas informasi
                    yang  Ia  terima  dari  komunikator.  Feedback  bisa  berupa  terjadinya

                    kesepakatan jual beli sebuah produk, dan lain sebagainya.
                f.  Noise atau gangguan yang mungkin saja terjadi pada saat proses
                    komunikasi pemasaran sedang berlangsung.



               Untuk  lebih  memahami  materi  komunikasi  pemasaran,  silahkan  simak

               video berikut ini:







                                                        Link youtube:
                                  https://youtu.be/3ziUYBLejDo?si=5m8pZKukqsrpmyQY










                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="49"><![CDATA[Adapun        Kegiatan        dan       Rencana         Pemasaran           untuk

               Mengomunikasikan Produk dan pengelanan Merek.

               a.  Penjualan personal (personal selling)
                   Penjualan  personal  adalah  bentuk  komunikasi  yang  menggunakan

                   media individu. Sistem komunikasi antara perusahaan dan konsumen
                   dilakukan  oleh  tenaga  penjual  atau  wiraniaga.  Sistem  komunikasi
                   dengan  cara  penjualan  personal  banyak  dilakukan  untuk  produk-

                   produk jasa, distribusi, perdagangan, dan lain-lain. Penjualan personal
                   digunakan jika anggaran promosi tidak terlalu besar


















                                                    Contoh Personal Selling

                   Contoh video penjualan personal (personal selling)








                                                         Link youtube:
                                  https://youtu.be/s_tNAd44OQw?si=aSd89_vPUwEXzLa2











                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="50"><![CDATA[b. Iklan (advertising)

                   Iklan  adalah  komunikasi  produk  melalui  media  dan  tidak  dilakukan
                   secara  individu  atau  perorangan.  Melalui  sistem  komunikasi
                   diharapkan  calon  pelanggan  bisa  melihat,  mendengar,  membaca,

                   mengenal  dan  akhirnya  tertatik  dengan  produk  yang  diiklankan  di
                   sebuah media, misalnya spanduk, banner, internet, radio, atau televisi.













                                 Contoh Iklan McDonald’s                                  Contoh Iklan dengan Influencer


















                     Contoh Iklan di Sosial Media Instagram                        Contoh Iklan di Televisi


                   Contoh Video Iklan Produk







                                                         Link youtube:
                                   https://youtu.be/4U2VsCTcY5Q?si=S7KtzTjbNOaFi5Wi











                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="51"><![CDATA[c.  Promosi penjualan (sales promotion)

                   Promosi digunakan untuk memasarkan dan mengomunikasikan pesan
                   produk anda kepada calon konsumen. Promosi penjualan terdiri dari
                   beragam alat promosi yang  dirancang untuk mengetahui kecepatan

                   dan kekuatan rangsangan dan respon pasar terhadap produk. Contoh:
                   diskon, sale, voucher, hadiah gratis, dan lain-lain.














                              Sales Promotion di Uniqlo               Sales Promotion di Supermarket



                   Contoh Video Sales Promotion







                                                         Link youtube:
                                   https://youtu.be/2L6Twrp8_bA?si=F3wF2JX2kaY7Oid1











               d. Publikasi (publication)
                   Publikasi  mencakup  pengaturan  komunikasi  massa  diluar  iklan  dan
                   promosi penjualan. Biasanya publikasi bertujuan untuk meningkatkan

                   penjualan atau memperkuat merek secara tidak langsung dan tidak
                   bersifat menjual. Contoh brosur, pamflet, leaflet, dan lain-lain.








                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="52"><![CDATA[Contoh Publikasi Brosur


               e.  Sponsorship
                   Sponsorship merupakan aplikasi dalam mempromosikan produk atau
                   merek  yang  berasosiasi  dengan  kegiatan  perusahaan  lain  atau
                   kegiatan pemerintah dan masyarakat. Contohnya sebuah perusahaan

                   menjadi sponsor dalam kegiatan event olahraga.





















                                            Contoh Sponsorship di Event Sepak Bola
                       Contoh Video Sponsorship






                                                         Link youtube:
                                   https://youtu.be/-4dPpXbGJIk?si=-YEyd7L9v5Mbb1ME









                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="53"><![CDATA[f.  Komunikasi  di  tempat  konsumen  yang  akan  membeli  (point  of
                   purchase)

                   Komunikasi  dengan  sistem  ini  bertujuan  untuk  mempengaruhi
                   seseorang pada saat orang tersebut akan mengambil keputusan untuk
                   membeli sebuah produk. Contohnya poster diskon, signage produk,

                   display produk khusus, rak yang berisi produk best seller, dan lainnya
















                             Contoh Display Produk khusus                                   Contoh Poster Diskon


                       Contoh Video Point of Purchase





                                                         Link youtube:
                                  https://youtu.be/0-LzGvW3wSI?si=W3JbSKQcxcyxhaw7








                 2.  Strategi Komunikasi Pemasaran




















                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="54"><![CDATA[Strategi komunikasi pemasaran yang efektif diperlukan perusahaan
               untuk       mendongkrak          reputasi      brand       perusahaan.        Marketing

               communication  atau  komunikasi  pemasaran  merupakan  aktivitas  yang
               dilakukan  perusahaan  untuk  mempengaruhi  dan  mengedukasi  publik
               supaya mereka tertarik dengan produk yang dijual, bahkan bersedia pre

               order ketika produk belum dirilis. Aktivitas ini merupakan salah satu cara
               perusahaan untuk menjaring calon konsumen ataupun konsumen tetap.
               Ada dua macam konsep komunikasi pemasaran, yaitu model PESO dan

               model NICE. Tentunya semua strategi pemasaran produk bertujuan untuk
               meningkatkan penjualan dan pendapatan perusahaan.

               a.  Model PESO

                   Strategi komunikasi pemasaran model PESO (Paid, Earned, Social,
                   Owned) dicetuskan untuk memotong biaya iklan di media-media cetak,
                   tv,  dan  radio.  Model  PESO  mengintegrasikan  usaha  pemasaran
                   dengan  empat  komponen,  yaitu  paid  media,  earned  media,  shared

                   media, dan owned media.


















                   Paid  media  memungkinkan  perusahaan  menargetkan  calon
                   konsumen  berdasarkan  demografi  dan  perilaku  mereka  di  social
                   media.
                   Earned  media  menitikberatkan  pada  konten-konten  produk

                   perusahaan  seperti  liputan  media,  wawancara,  review  pembeli,
                   trending social media, dan aktivitas lain tentang produk perusahaan.
                   Shared media berfokus pada kegiatan yang dilakukan di social media.

                   Owned  media  merupakan  platform  yang  dibuat  oleh  perusahaan
                   seperti website, media social, email, dan lainnya.
                   Contoh  strategi  komunikasi  pemasaran  salah  satunya  adalah

                   memasang  iklan  di  social  media,  maupun  jasa  online  advertising
                   lainnya.






                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="55"><![CDATA[Contoh Strategi Pemasaran PESO



               b. Model NICE

                   Contoh  strategi  komunikasi  pemasaran  model  NICE  (New,  Interest,
                   Convert, Engage) memprioritaskan cara perusahaan berkomunikasi,
                   seperti  kapan,  siapa  dan  mengapa  berkomunikasi  dengan  publik.

                   Pertama-tama perusahaan menargetkan segmen audiens yang baru
                   untuk membangun citra brand awareness.
                   New, langkah ini dapat dilakukan melalui Kerjasama dengan blogger

                   atau influencer, SEO blog, online advertisement dan lainnya. Setelah
                   menargetkan audiens baru.
                   Interest, yaitu bagaimana caranya menarik perhatian audiens untuk

                   melirik  produk  perusahaan.  Tahap  ini  membutuhkah  proses  yang
                   panjang dan lama.
                   Convert  merupakan  kelanjutan  dari  interest,  dimana  perusahaan
                   mengupayakan  audiens  untuk  membeli  produk  perusahaan.

                   Gunakanlah sistem remarketing dan retargeting dengan konten yang
                   personal.
                   Engage,  perusahaan  berupaya  menumbuhkan  loyalitas  terhadap

                   produk perusahaan. Keterkaitan konsumen dalam strategi pemasaran
                   dapat membantu menarik konsumen lainnya melalui word of mouth.
                   Dengan demikian komunikasi pemasaran terus berlanjut.















                                      Contoh Strategi Pemasaran NICE dengan Influencer



                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="56"><![CDATA[Untuk  lebih  memahami  materi  komunikasi  pemasaran,  silahkan  simak
               video berikut ini:










                                                    Link youtube:
                           https://youtu.be/EIlbSHTGikI?si=fqYR0fzYYqghQH8E













                 3.  Tujuan Komunikasi Pemasaran


                       Dalam  dunia  pemasaran,  komunikasis  yang  efektif  dan  efisien
               menjadi aspek penting ketika perusahaan hendak menyampaikan pesan

               produk kepada khalayak. Hal ini dilakukan untuk mencapai kesuksesan
               dan tujuan perusahaan. Setiap proses kegiatan pemasaran tentu memiliki
               tujuan.  Adapun           tujuan     dari    komunikasi        pemasaran         sebagai

               berikut.Menyebarkan  informasi  suatu  produk  (komunikasi  informatif  ),
               misalnya  tentang  harga  produk,  kualitas  produk,  hingga  cara
               pendistribusian produk.

               a.  Menyebarkan informasi suatu produk (komunikasi informatif), misalnya
                   tentang  harga  produk,  kualitas  produk,  hingga  cara  pendistribusian
                   produk.

               b.  Memengaruhi  untuk  melakukan  pembelian  atau  menarik  konsumen
                   kompetitor  untuk  beralih  pada  produk  perusahaan  pemasaran
                   (komunikasi persuasif).

               c.  Mengingatkan konsumen atau khalayak untuk melakukan pembelian
                   ulang (komunikasi mengingatkan kembali).




                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="57"><![CDATA[4.  Tahap Merencanakan Komunikasi Produk


                       Komunikasi produk merupakan usaha yang dilakukan perusahaan

               untuk  menyampaikan  pesan  berupa  keunggulan  produk  yang  sedang
               ditawarkan.  Komunikasi  produk  penting  untuk  dilaksankan  oleh
               perusahaan.  Tujuannya  agar  calon  pelanggan  memutuskan  untuk

               mengonsumsi, memiliki kepuasan, dan kemudian loyal terhadap produk.
               Hierarki      efek     menjelaskan         tahapan-tahapan          pemasar        dalam
               merencanakan  target  komunikasi  secara  lebih  baik  dijelaskan  sebagai

               berikut.
               a.  Kesadaran (awareness)
                   Tugas pemasar yaitu membangun kesadaran calon pelanggan akan
                   keberadaan  produk  tersebut  melalui  berbagai  media  promosi  dan

                   pengiklanan.
               b. Pengetahuan (knowledge).

                   Pemasar dapat menentukan tujuan dengan fokus pada pengetahuan
                   mengenai produk kepada calon pelanggan.
               c.  Menyukai (liking)
                   Pemasar harus menemukan jawaban mengapa calon pelanggan tidak

                   menyukai  produk  yang  ditawarkan.  Hal  ini  dilakukan  untuk
                   menentukan strategi komunikasi selanjutnya yang dapat mendorong
                   rasa suka terhadap produk.

               d. Pilihan (preference)
                   Apabila pemasar menemukan fakta bahwa produk tidak lebih unggul
                   dibandingkan  produk  kompetitor,  komunikasi  produk  dengan

                   menonjolkan  keunggulan  yang  dimiliki  dapat  menjadi  cara  alternatif
                   yang tepat. Hal ini dilakukan untuk meraih preferensi calon pelanggan.
               e.  Pengakuan (conviction)

                   Pada  tahap  ini  produk  harus  lebih  dari  sekadar  disukai  oleh  calon
                   pelanggan, tetapi calon pelanggan belum memiliki cukup keyakinan
                   untuk menggunakan atau mengonsumsinya. Dalam hal ini, pemasar
                   bertugas  meyakinkan  calon  pelanggan  bahwa  menggunakan  atau

                   mengonsumsi  produk  yang  ditawarkan  merupakan  tindakan  yang
                   tepat.

               f.  Pembelian (purchase)
                   Komunikasi harus tetap berlanjut untuk mendorong calon pelanggan
                   melakukan langkah akhir yaitu melakukan pembelian. Hal ini dilakukan



                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="58"><![CDATA[dengan menerapkan strategi komunikasi yang sesuai agar keputusan
                   membeli  produk  yang  ditawarkan  benar-benar  menjadi  keputusan

                   calon pelanggan.







                                                      Link youtube:

                                        https://youtu.be/h4dlRhOM9f8?si=9PLz9ynoepsfX08-






























































                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="59"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="60"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="61"><![CDATA[Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="62"><![CDATA[PETUNJUK PENILAIAN

                                                 PSIKOMOTORIK




                                        PROYEK PERILAKU KONSUMEN



               TUGAS KELOMPOK


               1. Petunjuk Kerja


                    a. Pelajari  materi  mengenai  perilaku  konsumen  yang  ada  di

                       halaman sebelumnya

                    b. Setelah mempelajari materi, analisislah perbedaan jenis-jenis
                       perilaku konsumen dalam memutuskan pembelian.
                    c. Bentuklah kelompok dengan anggota 5-6 orang.

                    d. Buatlah  video  tentang  perbedaan  dari  jenis-jenis  perilaku
                       konsumen dari hasil analisis tersebut.

                    e. Buatlah video praktek di tempat toko, supermarket, atau pasar.
                    f.  Video bertemakan bebas (pakaian, makanan, peralatan rumah

                       tangga, dll)
                    g. Video berdurasi 2-5 menit

                    h. Video yang sudah jadi wajib di upload di akun Youtube ketua
                       anggota kelompok



               CONTOH VIDEO:



























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="63"><![CDATA[GLOSARIUM





                Brand              :  representasi identitas suatu produk, layanan,
                                      perusahaan, atau entitas tertentu.

                Irasional          :  menggambarkan tindakan, pemikiran, atau
                                      keputusan yang tidak sesuai dengan norma logis.

                Komunikator  :  pihak yang bertindak sebagai pengirim pesan
                                      kepada komunikan dalam sebuah proses
                                      komunikasi.


                Konsumen           :  orang yang mendapatkan barang maupun jasa
                                      untuk tujuan tertentu.

                Orientasi          :  kecenderungan yang mengarahkan tindakan,
                                      pandangan, atau perilaku seseorang atau
                                      kelompok.

                Persepsi           :  cara individu memahami, menafsirkan, dan
                                      memberikan makna terhadap informasi, situasi,
                                      atau stimulus yang mereka alami.

                Preferensi         :  kecenderungan yang dipilih oleh seseorang atas

                                      suatu objek, tindakan, atau situasi dibandingkan
                                      dengan yang lainnya.


                Prestise           :  wibawa (perbawa) yang berkenaan dengan
                                      prestasi atau kemampuan seseorang.

                Prokreasi          :  perpindahan sifat-sifat genetik dari satu generasi
                                      ke generasi berikutnya.

                Rasional           :  pikiran dan pertimbangan yang logis, menurut
                                      pikiran yang sehat, atau cocok dengan akal
                                      sehat.

                Transaksi          :  pertukaran atau aktivitas perdagangan yang
                                      melibatkan pertukaran barang, jasa, atau nilai

                                      antara dua pihak atau lebih.









                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="64"><![CDATA[DAFTAR PUSTAKA





               Admin Linovhr. 2021. “Komunikasi Pemasaran: Pengertian, Tujuan,

                       dan Manfaat untuk Perusahaan”. Linovhr, dilihat 20 September
                       2023. <https://www.linovhr.com/komunikasi-pemasaran/>.

               Dian,  Ahmad.  “Teori  Perilaku  Konsumen:  Pendekatan,  Macam-

                       macam dan Prinsipnya”. Dosenekonomi, dilihat 21 September
                       2023. <https://dosenekonomi.com/ilmu-ekonomi/teori-perilaku-
                       konsumen>.


               Engel, Blackwell, Miniard. 2006. Perilaku Konsumen, Ahli Bahasa: F.
                       X. Budianto. Jakarta: Binarupa Aksara.

               Firmansyah,  Anang.  2018.  Perilaku  Konsumen  (Sikap  dan

                       Pemasaran). Yogyakarta: Deepublish.

               Harmony.  2021.  “Pentingnya  Memahami  Komunikasi  Nonverbal
                       dalam  Bisnis”.  Harmony,  dilihat  25  September  2023.

                       <https://www.harmony.co.id/blog/pentingnya-memahami-
                       komunikasi-non-verbal-dalam-bisnis/>.

               Schiffman dan Kanuk. 2004. Perilaku Konsumen. Edisi 7. Jakarta.

                       Prentice Hall.

               Simamora,  Bilson.  2008.  Panduan  Riset  Perilaku  Konsumen.
                       Jakarta: Gramedia.


               Sutisna.  2006.  Perilaku  Konsumen  dan  Komunikasi  Pemasaran.
                       Bandung: Remaja Rosdakarya.























                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page><page Index="65"><![CDATA[PROFIL PENULIS



                                            PROFILE PENGMBANG














































































                                          Perilaku Konsumen – Kelas X Semester 2]]></page></pages></Search>